\documentclass[14pt]{extarticle}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 

\usepackage[dvipsnames,table]{xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol,enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{ulem}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
%\usetikzlibrary{shapes,patterns}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,decorations.markings,math,arrows.meta, shapes, patterns}


%FRENCH
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}

\topmargin=-2cm
\oddsidemargin=2.2cm
\evensidemargin=2.2cm
\textwidth=15cm
\textheight=23.4cm
%\textwidth=6in
\hoffset=-0.7in
%\headsep=25pt
%\footskip=20pt

\newcounter{question}
\newcommand{\initQ}{\setcounter{question}{0}}
\newenvironment{question}{\refstepcounter{question} \noindent {\it {Question} \thequestion.\ }}
{\par}

% Warning.
\newcommand{\warning}[1]{\begin{mdframed}[backgroundcolor=yellow]#1\end{mdframed}}




\newcounter{exo}
\newenvironment{exo}[1][]{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice \theexo}. \normalsize }{\par}

\newenvironment{exodur}{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice* \theexo}. \normalsize }{\par}

\newcommand{\corr}[1]{}

\newcommand{\entete}[3]{%
    \vskip -3 cm \hfill{\hrule}\vskip 0.2 cm \noindent{\Large \sc #2}\\ \vskip 0.1 cm \noindent\textit{#3 \hfill #1} \vskip 0.01 cm
\hfill{\hrule} \vspace{1cm}}

\parindent 0pt

\parskip 4pt




%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{
    language=xml,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    commentstyle=\color{OliveGreen},
    stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    basicstyle=\footnotesize
}

\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\begin{document}
\entete{TP3 -- Sujet}{Bases de données et web -- L3 Info \& L3 MIASHS}{XSLT}



\vspace{-1\baselineskip}

%\textit{Temps total autorisé : 1h30}\\
%\textit{Les matériaux imprimés (notes de cours ou de TD/TP) sont autorisés. Les téléphones et les
%ordinateurs sont interdits. La présentation sera prise en compte pour la correction des exercices.
%Les poids approximatifs sont donnés en parenthèses.}

\subsection*{Indications} 
\noindent {\bf XSLT.} Pour exécuter une transformation {\tt transformation.xsl} sur un fichier  {\tt input.xml} pour produire un fichier résultat {\tt output.xml}, il suffit d'exécuter la commande suivante :
\[
    \texttt{xsltproc -o output.xml transformation.xsl input.xml}
\]
Pour plus de détails sur la syntaxe {\tt XSLT}, n'hésitez-pas de consulter les tutoriels W3Schools :
\[
    \texttt{\url{http://www.w3schools.com/xml/xsl_intro.asp}}
\]

\subsection*{Exercice 1 : XSLT}
\noindent Cet exercice concerne le fichier {\tt championnat.xml} (qui suit le schéma {\tt championnat.xsd}).
\medskip

\begin{enumerate}
    \item Essayez d'appliquer la transformation {\tt q1.xsl} sur le fichier {\tt championnat.xml}~:  une erreur se produit. C'est donc qu'il y a des choses à modifier
        dans le fichier {\tt q1.xsl}. Corrigez les erreurs et essayez de nouveau.

    \item Définissez une transformation qui permet d'extraire le sous-arbre des clubs. On doit obtenir
        un fichier de contenu équivalent au fichier {\tt q2.xml}.

    \item Définissez une transformation qui génère un document {\tt html} contenant les informations sur les clubs sous forme de tableau comme dans le fichier {\tt q3.html} dont la visualisation est donnée ci-dessous~:
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.8]{fichiers/exemple-html.pdf}
        \end{center}

    \item Définissez une règle avec un paramètre $n$ nombre entier, qui a pour résultat la journée de numéro $n$. Utiliser cette règle pour définir une transformation qui extrait le sous-arbre de la 18ème journée. On doit obtenir un contenu équivalent au fichier {\tt q4.xml}.

    \item Définissez une transformation qui permet de construire un document {\tt xml} qui présente les clubs et les résultats obtenus à domicile et en extérieur. On veut obtenir un document de la forme donnée dans le fichier  {\tt q5.xml}.

        \newpage%
    \item Reprenez la transformation précédente afin d'ajouter l'identifiant de club comme attribut de chaque club (comme c'est le cas dans le document d'origine) et le numéro de journée comme attribut de chaque rencontre. On veut obtenir un contenu équivalent au fichier {\tt q6.xml}.
\end{enumerate}


\newpage%
\subsection*{Exercice 2 : XSLT}
\noindent Cet exercice concerne le fichier {\tt plant\_catalog.xml}.

\begin{enumerate}
    \item Définissez une transformation qui recopie tout le document.
    \item Définissez une transformation qui recopie tout le document en retirant l’élément {\tt LIGHT} de chaque élément {\tt PLANT}.
    \item Définissez une transformation qui regroupe les éléments {\tt PLANT} du
        document en fonction du contenu de leur élément {\tt LIGHT}
        comme ci-dessous :

        \vspace{-1.9em}

        {\begin{verbatim}
<CATALOG>
  <LIGHT>
    <EXPOSURE>Sunny</EXPOSURE>
    <PLANT>
      <COMMON>Black-Eyed Susan</COMMON>
      <BOTANICAL>Rudbeckia hirta</BOTANICAL>
      <ZONE>Annual</ZONE>
      <PRICE>$9.80</PRICE>
      <AVAILABILITY>061899</AVAILABILITY>
    </PLANT>
    ...
  </LIGHT>
  <LIGHT>
    <EXPOSURE>Mostly Sunny</EXPOSURE>
    <PLANT>
      <COMMON>Marsh Marigold</COMMON>
      ...
            \end{verbatim}
        }

\end{enumerate}





\end{document}
